% Chapter 1
\chapter{Introducción} % Main chapter title
\label{sec:Introduccion} % For referencing the chapter elsewhere, use

Los sistemas de recomendación tienen una gran importancia en la actualidad, puesto que permiten personalizar la experiencia del usuario en diversas plataformas digitales. Según Google\footnote{\href{https://developers.google.com/machine-learning/glossary}{Fuente.}}, estos son sistemas que seleccionan para cada usuario un conjunto relativamente pequeño de elementos deseables de un gran conjunto de posibles opciones.

Estos sistemas utilizan como entrada grandes volúmenes de datos generados por las interacciones de los usuarios con los productos o servicios ofrecidos. A través del análisis de estos datos, los sistemas de recomendación pueden identificar patrones y preferencias individuales, lo que les permite sugerir productos o servicios que se ajusten a los intereses específicos de cada usuario.

Entonces, ¿qué sucede cuando los datos son escasos o inexistentes? Este es el problema conocido como \enquote{cold start} o \enquote{arranque en frío}. En tales situaciones, los sistemas de recomendación enfrentan dificultades para generar sugerencias precisas debido a la falta de información suficiente sobre las preferencias del usuario o las características del producto. Además, es importante diferenciar entre los distintos tipos de \enquote{cold start}, como el \enquote{cold start} de usuario, donde un nuevo usuario no tiene historial previo, y el \enquote{cold start} de ítem, donde un nuevo producto carece de interacciones previas, puesto que ambos tipos presentan desafíos únicos que requieren enfoques específicos para su mitigación \cite{10339320}, y, por tanto, el enfoque de esta tesis se centrará en el \enquote{cold start} de usuarios.

Este desafío puede ser particularmente agudo en grandes conglomerados de retail que operan con múltiples unidades de negocio (como el grupo Falabella, donde tienen unidades de negocio en los sectores de retail, mejoramiento del hogar, supermercado y otros). En este escenario, un cliente puede tener un amplio historial de compras en una unidad, pero ser completamente "nuevo" para otra. Esta desconexión, causada por catálogos de productos que operan de manera independiente, se traduce en una pérdida significativa de oportunidad comercial y en una experiencia de usuario fragmentada. Por lo tanto, encontrar una forma escalable de transferir el conocimiento del cliente entre estos dominios (unidades de negocio) es una de las principales motivaciones para la industria y la investigación.

La literatura ha propuesta una amplia gama de técnicas para mitigar el problema del \enquote{cold-start} en sistemas de recomendación. Una revisión sistemática reciente de \cite{10339320} clasifica estas soluciones en dos grandes grupos: aquellas impulsadas por el método (\textit{approach-driven}), que se centran en mejorar o crear nuevos algoritmos de recomendación, como métodos basados en aprendizaje profundo, factorización matricial o enfoques híbridos, y aquellas impulsadas por los datos (\textit{data-driven}), que buscan mitigar este problema mediante la incorporación de datos adicionales, como regionales, sociales o datos de múltiples dominios o dominios cruzados.

Este enfoque, conocido como sistemas de recomendación de dominios cruzados (Cross-Domain Recommender Systems - CDRS), se considera una de las soluciones más potentes para el contexto empresarial descrito, ya que permite aprovechar el conocimiento del perfil de un usuario de un dominio (unidad de negocio) con datos abundantes a uno donde ese mismo usuario es nuevo y no tiene historial previo. \cite{9042271} destacan que los CDRS son un enfoque práctico para abordar el problema del \enquote{cold-start} gracias a su habilidad de extraer información sobre los usuarios o ítems y transferirla entre dominios. De hecho, los enfoques modernos (apoyados por los mismos autores) buscan aprender la \textit{relación de mapeo} entre usuarios e ítems, lo que permite una transferencia de conocimiento más efectiva incluso entre dominios dispares.

Sin embargo, una implementación efectiva de CDRS depende principalmente de una conexión sólida entre los catálogos de los diferentes dominios. En entornos comerciales reales, los catálogos de productos suelen estar estructurados de manera diferente (como un supermercado y una tienda de mejoramiento del hogar), por lo que la vinculación semántica entre productos no es trivial y crearla manualmente no es escalable. \cite{10.1145/3548455} menciona que los CDRS enfrentan dos desafíos principales: \textit{qué transferir} y \textit{cómo transferir}, donde el primero se relaciona con como determinar qué información es relevante para transferir entre dominios y el segundo con cómo establecer vínculos entre dominios para realizar las transferencias de conocimiento. De este modo, generar una taxonomía unificada a escala sigue siendo un desafío de investigación abierto y una barrera fundamental para la industria.

Por lo tanto, el objetivo de esta tesis es investigar y desarrollar una metodología que permita mitigar el problema del \enquote{cold start} en sistemas de recomendación, utilizando técnicas de dominios de información interrelacionados mediante la generación de \enquote{super-categorías} con modelos de lenguaje grande (LLM) para la vinculación de productos entre distintas unidades de negocio del grupo Falabella.

Para ello, se trabajará en conjunto con la empresa Falabella Tecnología Corporativa (FTC), que cuenta con una amplia base de datos de usuarios y productos en sus plataformas de comercio electrónico, así como distintas unidades de negocio que pueden proporcionar información complementaria para abordar el problema del \enquote{cold start}.